Даже один человек в поле –– Воин и может сделать много полезного!

«АллатРа» Анастасия Новых

00:00:10 Жанна: Здравствуйте! С Вами ведущие программы «Вдвоём наедине» Андрей.

00:00:15 Андрей: и Жанна.

00:00:17 Жанна: Сегодня у нас в гостях прекрасный человек, наш давний друг из Чехии, директор издательского дома «Ибис» в городе Прага, ЧехияЧехия – Светлана Шеливская. Светлана родилась в Украине, но так случилось, что большую часть жизни она прожила со своей семьёй в Чехии. Это целеустремлённый человек с богатым жизненным опытом, который умеет преодолевать любые трудности. Опыт Светланы — это яркое доказательство, что и один человек в поле воин. Встреча с книгами Анастасии Новых кардинально изменила не только её жизнь, но и жизнь тех людей, которые узнали об этих книгах благодаря деятельности Светланы в Европе.

00:01:11 Андрей: Успешно работая в иной сфере бизнеса, она совершенно непредсказуемо для своего окружения оставила свою работу и взялась за новое для неё дело — издание книг и газет на тематику книг Анастасии Новых, создав в Праге издательство «Ибис».

00:01:31 Жанна: Что вдохновило Светлану на такой шаг. С чем она столкнулась. Какие препятствия она преодолела. И какие приятные находки и сюрпризы встретились на её пути, открывая ей совершенно новую жизнь, новые знакомства с людьми и новые грани мировосприятия! Об этом и многом другом мы поговорим сегодня с нашей гостьей Светланой.

РЕАЛЬНОСТЬ, КОТОРАЯ КАСАЕТСЯ КАЖДОГО!

00:02:10 Жанна: Добрый день, Света! Очень радостно видеть тебя сегодня с нами, и спасибо большое, что ты приехала.

00:02:16 Светлана: Здравствуйте!Я тоже очень рада, что у меня такая появилась возможность приехать ещё в праздники новогодние и встретиться с вами, и поучаствовать в вашей передаче, которую я очень люблю.

00:02:28 Андрей: Очень рад тебя здесь видеть. Очень хорошо, что ты к нам приехала из Чехии и захватила с собой экземпляры очень интересных и давно знакомых нам книг, только уже на чешском. И хотелось бы спросить у тебя, Света, что тебя сподвигло или что в твоей жизни произошло, что тебя зажгло на такое интересное дело?

00:02:57 Светлана: Но, может, вам будет интересно узнать немного обо мне. В Чехии я уже живу около 20 лет. Ну, и как в жизни случается, ведь всё же так непредсказуемо, мы переехали туда, наверное, в поисках чего-то лучшего, лучшей жизни, красивее. Начало всегда очень трудное. Конечно же надо привыкать к новой среде, к новым людям, менять какие-то свои привычки. Но всё же, когда приходит осуществление вашей мечты, да, вот уже так мы этого хотели, и всё есть. Но опять чего-то не хватает. А почему его не хватает? Куда дальше ехать и где его искать? И вот так сложились обстоятельства, что мы поехали летом на Украину. Были мы в Киеве, на Петровке, искали книги, как всегда мы делаем, что же интересного почитать, какие интересные идеи с собой привезти в Чехию. И вот я прихожу к одному ларьку, И говорю, посоветуйте мне, пожалуйста, чего-нибудь новенького, такого для души. И вот он из этой тысячи книг, или сколько у них там есть, ларёк был достаточно большой, он мне вручает «Сенсея». Говорит, я вам даю только первую часть. Будет вам интересно, приходите ещё. Ну я как бы поблагодарила, взяла и уехала. Ну и, конечно же, после прочтения первой части, попросила сразу же вторую и третью. И вот так мы подружились с Сенсеем, с книгами Анастасии Новых.

00:04:49 Жанна: А что дальше происходило? Прочитала книги и что именно повлияло на то, что пришло такое понимание, осознание, что ты хочешь их выпускать, что ты хочешь приобщиться к этому делу, творить добро для людей. Ведь смотришь на твои газеты и реально понимаешь, что только с добрым сердцем можно творить действительно позитивные и приятные газеты, которые реально хочется взять в руки и почитать.

00:05:25 Светлана: По прочтению книг очень хотелось что-то сделать для других, потому что в жизни вроде бы всё есть — и дом построен, и дети растут, и сад красивый есть, но опять чего-то не хватает. Может, это от того, что всё обустраиваешь возле себя, для себя, во внешнем. А ведь надо же как-то и развиваться, и давать остальным возможность поделиться чем-то, ведь у каждого есть столько прекрасного внутри. И вот такое чувство было, что мне надо о Сенсе и рассказать всем. Надо мне поделиться этой информацией, потому что раз у меня такой праздник на Душе после прочтения, ведь я же могу им поделиться и с другими. И вот пошла идея: «А что, если я его переведу?» В то время я училась в университете на экономическом факультете. Никакого отношения к книгам, переводам, к издательству моя профессия не имела. Это сильное желание. Ну и что? А я попробую. Ведь попробовать даже сделать добро — это же этот первый шажок, который надо преодолеть, чтобы добро тебя подхватило или идеи начали реализовываться.

00:06:53 Андрей: То есть тебя настолько впечатлила информация из книг и, скажем, те знания, которые в них описаны, что эта энергия, книга, тебя сподвигли на то, чтобы поделиться с другими. В книгах написано, что нет ничего невозможного для жаждущей Души.

00:07:15 Светлана: Да, очень точно ты подметил, какие процессы происходят с человеком внутри. Потому что эта внутренняя потребность сделать, дать, послать, передать, она же просто есть у каждого. И она пробуждается или открывается как бы в нужное время и в нужном месте, можно так сказать. И вот когда ты это чувствуешь, я думаю, что каждый знает это чувство, когда хочется поделиться с целым светом, обнять целый мир, для того, чтобы не только тебе было хорошо, а вот и каждый прочувствовал. Ещё я хочу добавить, что чехи и словаки — это люди, у них немного другой менталитет. Там нет столько возможностей проявить как бы себя изнутри, свою внутреннюю доброту. Там немножко, ну, может даже и не немножко, как бы это забывается, уходит, потому что очень сильное противостояние как бы с материальной стороны.

00:08:23 Андрей: Материализация отношений, да?

00:08:25 Светлана: Да, материализация мышления, отношения, просто отношений между… детьми, родителями и так дальше. Но человек, когда находится в этом, он как бы не замечает этого процесса. Но когда у тебя есть с чем сравнить, а особенно это прочувствовать на уровне чувств, тогда просто становится ясно – где ты, что ты и куда идти.

0:08:50 Жанна: В контексте твоих слов напрашивается вопрос, а как люди реагируют? Подхватывают, нравятся им эти идеи, поддерживают, читают? Как вообще встречаются?

00:09:02 Андрей: Как эти книги воздействуют на чехов?

00:09:07 Светлана: Вы знаете, может внешне чехи сдержаны, как народ, но, как бы в эмоциональном плане они чувствуют так же сильно, как и все вы, мне кажется. И у всех есть одно желание и один язык, который понимает вот этот голос внутренних чувств. Они, может, не выражают тем, что они придут и скажут «ну да, это же, ну конечно». Они не эмоционально реагируют. Но письма и отзывы, и помощь, которая приходит потом от людей, она говорит о многом. Она говорит просто об отношении, о внутреннем мире человека. Мы уже познакомились не только в Чехии, но и в Словакии. Пишут и из Австрии, из Польши люди. Потому что я знаю, что наши друзья, чешские, посылают книги даже в Австралию, и оттуда приходят письма. Так что везде потребность к внутренней чистоте и доброте одинаковая. Какие бы нам ни ставили границы, и как нам бы не казалось, далеко они находятся, всё бессильно, когда идёт волна доброты и любви.

00:10:32 Жанна: То есть добро порождает добро, и это касается всех людей, независимо от страны, в которой они проживают.

00:10:39 Светлана: Это точно. Ты говоришь, но это можно и прочувствовать, это можно и увидеть. И оно просто работает с реальной большой силой. Может у кого-то так сформировалось мировоззрение и отношение к поступкам людей, которые хотят сделать вот просто так, от Души, от чистого сердца, искренне, что сначала могут люди не понимать этого. Но когда человек познакомится с этим ближе…

00:11:12 Жанна: Сначала может с опаской реагировать.

00:11:14 Светлана: Опаска есть, да. Потому что каждый человек прожил свою жизнь, у каждого свой опыт. И, конечно, может не у всех хороший опыт. Бывают разные. Ловушек здесь расставлено, как бы бывает на пути много. Но когда человек познакомится ближе с этим, так пропадают все опаски, потому что оно же настоящее. А настоящее нельзя как бы спутать ни с чем.

00:11:40 Жанна: Потому что оно чувствуется где-то внутри, где-то глубоко, и оно на самом деле соединяет разных людей именно по чувствам.

00:11:47 Светлана: И тогда никто не говорит, а ты откуда, а ты откуда? Мы вот здесь, нам хорошо творить добро.

00:11:55 Жанна: Хорошо Австралия, хорошо Чехия, хорошо всё.

00:11:58 Светлана: Потребность в душевном тепле и в чистоте она везде одинакова.

00:12:02 Андрей: Да, конечно. Тем более все люди одинаковы по своей духовной природе, у каждого человека есть Душа. Вот эти добрые порывы и вообще стремление человека сделать что-то хорошее, к сожалению, сейчас уже воспринимается немножко, как что-то такое старомодное, или, может быть, как с опаской, как бы ты говоришь: «А что это? А что это вдруг ко мне?»

00:12:28 Светлана: Да, такие хорошие. А что это они от меня хотят?

00:12:31 Андрей: Да, значит, что-то хотят. Но на самом деле это неправда. В каждом человеке есть потребность творить добро и делиться внутренним светом с другими людьми. Ведь для этого человек, собственно говоря, и пришёл на эту землю, чтобы добро распространялось. И, как говорится: «Неужели люди позволят, чтобы зло было сильнее их».

00:12:57 Светлана: Да, я хочу ещё добавить к этому, что стремление поделиться светом, добром и радостью есть у всех. Но опаска — «А как же на меня посмотрят? А что же обо мне скажут? А может, я буду выглядеть в глазах людей такой странной?» Но если перешагнуть через этот иллюзорный барьер – Что скажут? Ведь ты же не идёшь для того, чтобы тебе о тебе что-то сказали, ведь ты же идёшь – поделиться, так возьми и поделись. Да, конечно, это в начале немножко, можетбудет потруднее, потому что человек вроде бы привык Жить в определённом режиме, в определённых привычках. И всё-таки шаблоны держат в каких-то рамках. Но когда у тебя есть цель, у тебя есть внутреннее стремление, сила появляется, я не знаю откуда, она просто есть. Она есть, и ты просто идёшь и делаешь. А когда люди видят вот эту искренность, эту открытость, это чистое стремление… Вы знаете, что чистоту нельзя ни с чем спутать. Вы её чувствуете. Может, вы её не умеете описать словами, но она есть, и вы знаете. Почему вы тянетесь к этому? Человеку хотите поговорить, поделиться или даже посоветоваться? Потому что вы чувствуете чистоту. Она не врёт.

00:14:35 Жанна: И люди чувствуют это и подхватывают тоже, и начинают делиться.

00:14:39 Светлана: Да. И просто не надо бояться, потому что внутренняя потребность поделиться, она есть всегда. И чем раньше человек сделает первый шаг, пусть это будет даже улыбка в нужный момент, пусть будет доброе слово, ну сделайте это! Вы попробуйте! Потому что чувство, которое человек переживает при том, когда делает для других добро, безвозмездно — это то настоящее, что с ним всегда остаётся. И в какие бы ты ситуации не попадал, у тебя есть возможность сравнить: вот шаблоны навязанные, которые тебе вроде бы приносят чувство радости, но какую-то странную внутреннюю пустоту, и вот когда ты всё-таки переодолеешь барьер, прочувствуешь эту внутреннюю радость, и понимаешь, что да, это настоящее – я вот сделал и людям хорошо.

00:15:40 Жанна: Вот скажи, с самого начала, когда ты начинала, ты делала это всё одна или были какие-то помощники, единомышленники, которых ты, может быть, уже сразу встретила? Или как у тебя всё это начиналось? С какими проблемами, может, ты столкнулась вообще с самого начала?

00:15:57 Светлана: Это была интересная история, потому что, когда я прочитала книги, я взяла их побольше в Чехию, чтобы поделиться, ведь там же много живет людей, которые читают по-русски и интересуются такой литературой. Скажу так, что вдохновение было у многих, и мы собирались – да, мы это сделаем, мы будем распространять дальше информацию, поделимся с людьми. Но когда приходит время реализации, возникает много трудностей, которые надо преодолеть. В начале пути это нормальный процесс, можно сказать. Так получилось, что пришлось начинать с самого начала, купить книжки и почитать, как издаются книги, что такое переводы, познакомиться с правилами, как люди воспринимают информацию, как печатаются книги, какое оформление, потому что вы же хотите донести информацию людям, которые не должны чувствовать, что это какой-то русский перевод, который я должна как-то понять.

00:17:23 Жанна: Передать, понять того человека, который будет читать.

00:17:27 Андрей: Язык именно перевести, максимально точно на язык, на котором читает человек, то есть максимально понятно.

00:17:39 Светлана: Да. Передать и эмоции, и шутки, чтобы понимали люди, для чего они там даются. Пришлось начинать самой, с самого-самого начала учиться многим вещам. Уже за это время очень просто много интересного случилось и научилась, например, переводы делать, вёрстки, работать с фотошопом. Но это настолько интересная творческая работа, что здесь не думаешь научиться, ты просто садишься и делаешь.

00:18:16 Жанна: А как потом стали подключаться люди? То есть начали как-то откликаться? Появились какие-то реально люди, которые стали помогать в распространении?

00:18:28 Светлана: Вначале появлялись, когда вышла первая книга, появлялись читатели, которые писали.

00:18:35 Андрей: Вот это она?

00:18:36 Светлана: Да, это первая книга. Появилась первая книга, и появились читатели, которые писали отзывы. Мы начинали с того, что у них же тоже первая книжка, автор которой не очень в то время был известен в Чехии. И нормальное человеческое любопытство, и опаска, и вдохновение и благодарность начиналось просто с отзывов. То, что человек человеку передавал: «Да, мне очень понравилось». «Информация очень трогает человека до глубины души». «Ты там находишь ответы на все вопросы, внутренние особенно, что очень важно».

00:19:23 Жанна: А подключаться к распространению начали люди?

00:19:27 Светлана: Вначале не было так, чтобы много людей хотели участвовать… Да, они интересовались, интересовались авторами, интересовались «А почему? А как? А как она здесь оказалась?» Вот как будто им хотелось очень близко с этим познакомиться, но для того, чтобы начать что-то делать, всё-таки такого не было. Может, это дано менталитетом людей, что «мне надо сначала знать, а потом…». Но, когда читаешь, когда работаешь над собой, ведь в книге очень много информации о человеке, о внутреннем мире, о медитациях, которые помогают прочувствовать это всё. Это же не просто слова, это не просто информация. Ты, когда её соединишь с внутренним проживанием, прочувствуешь внутри, тогда у тебя просто тысяча вопросов от ума. «А что? А как? А почему? А что дальше?» Уже отпадает. Ты просто идёшь и делаешь. Так и было в случае наших книг.

00:20:39 Жанна: А как появилась идея создать газету? Газета — это уже непосредственно твой творческий вклад на фоне тех знаний, которые ты почерпнула из книг, удалось тебе прочувствовать способом медитации, и получился твой собственный творческий продукт, куда ты смогла вложить частичку себя, как показывает газета, что это очень хорошо и позитивно, очень светло получилось у тебя.

00:31:13 Светлана: Газета – это, можно назвать, дальнейшим этапом, каким способом можно ещё поделиться с людьми тем, что ты знаешь. Потому что есть информация, наработка в медитациях, у человека растёт опыт, он уже начинает другими глазами смотреть на мир. В газете у нас есть шесть рубрик, в которых можно найти просто всевозможное: и о здоровье, и о семье, и о любви, история, загадки, тайны и развитие человека. Мы стараемся построить так, чтобы человек находил ответы на вопросы в каждой области. Ведь там же, куда бы ты ни обратился и хотел развиваться, какая бы то ни была область, там же столько неразгаданных загадок, и все они скрываются внутри. И когда человек начинает над собой работать, он с этим соприкасается.

00:22:24 Жанна: То есть газеты, в принципе, могут человека вдохновить на прочтение книг, например?

00:22:33 Светлана: И не только.

00:22:34 Жанна: То, что они в каждой теме хотят внутренним поделиться, чтобы человек мог найти в любой теме, которая касается жизни, что-то и для Души.

00:22:47 Светлана: Да, это правильно. Что ни возьми во внешнем мире, оно же всё связано с внутренним. Почему, например, хаос во внешнем мире?– Потому что непорядок в мыслях. Когда порядок внутри, и жизнь наша пробегает так, как мы хотим. Мы, можно сказать, режиссёры жизни, когда порядок внутри. И вот в газете мы и хотим сопоставить внешнее и внутреннее, как оно влияет друг на друга, как оно сочетается. Зачем вообще об этом знать? Ведь человек же думает, вот я вот такой, каким себя вижу в зеркале? Но это ведь неправда, потому что этот нераскрытый внутренний потенциал даёт ещё необъятные возможности, и то для всех. Человек, когда открывает эту внутреннюю силу, он же не только влияет на свою жизнь, это же и меняется весь мир вокруг. А сколько и семей же здесь! Это же можно и деткам передать, это же можно поделиться и с родными, и с друзьями. Ведь сколько сейчас людей, которые как бы неспокойны, решают разные вопросы: и здоровье, и финансы, и то, и другое. Откуда это всё происходит? Как помочь человеку? – Поделиться своим опытом. Это же наглядный пример, это самое лучшее, что может быть. Раз у него получается, почему бы у меня не получилось? Раз я это могу, почему ты не можешь? Да, пусть они будут делать не в таком масштабе, у каждого ширина шага своя. Кто-то скажет: «Да, мне хватит, я пойду сегодня и сделаю вот такое маленькое» Но оно тоже принесёт столько радости. Ну, может, завтра я уже сделаю что-нибудь побольше. Ведь как бы всё в наших руках, мы выбираем.

00:24:47 Андрей: На самом деле, хочу добавить, это действительно уникальные книги, уникальная информация. И распространение этих Знаний даже для человека, который этим занимается, может даже быть сразу и не видно, на скольких людей она повлияет в последующем. Самое главное, чтобы эта информация действительно помогла человеку найти себя и обрести в себя внутри вот эту гармонию, которую на самом деле человек во внешнем, вот как ты рассказывала, и дом, и сад, человек этим пытается приобрести гармонию внутри себя, но через внешнее. То есть ему кажется, что красивый дом, чудесный сад будут приносить ему гармонию внутри. Но как показывает опыт и как пишется в книгах, что гармония, она должна быть прежде всего внутри человека, а потом гармония будет и во внешнем мире.

00:25:43 Жанна: А вот есть какие-то конкретные примеры, когда люди стали объединяться вокруг одного доброго дела?

00:25:51 Светлана: Конечно, примеров есть много, потому что за два года, два с половиной года, мы проводили фото-выставку «Агапит Печерский»; два года подряд делали презентации, сделали мы и презентацию, беседу, можно сказать, славянскую о Викентии Хвойке и трипольской культуре. Потому что, может, это следующая случайность, но в Чехии он родился и до 26 лет жил, учился, а потом уехал только на Украину и сделал открытие, которое все знают о трипольской культуре на Украине. В селе, где родился Хвойка, открыта сейчас памятная доска, приезжал туда археолог Витейко, у нас есть как бы фотодокументация. И мне бы очень хотелось поблагодарить Украинский археологический музей трипольской культуры, который находится в селе Триполье. Потому что когда мы собирали материалы для того, чтобы провести презентацию в месте, где родился Хвойка, они нам дали всю фотодокументацию в отличном качестве. Вы знаете, что до сих пор живут прямые потомки Хвойки, и они были очень удивлены, сколько интересной информации есть. Они нам рассказывали, что Хвойка посылал очень много находок в Чехию своим родным, потому что он родился в семье, где было 11 детей. И вот они тоже как бы рассеяны по всему миру, и до сих пор сохраняются его материалы. Я ещё хотела вам рассказать такой интересный факт, что когда чешский премьер Тополанек ехал с официальным визитом на Украину к президенту Ющенко, так в подарок была сделана одна единственная эксклюзивная книга с находками Хвойки, которая и до сих пор сохраняется в архиве национального музея в Праге. Я хочу сказать, насколько важны и близки наши отношения стран, людей, всё провязано между собой. Нам кажется, что это было 120 лет назад или 150, кто-то уехал, кто-то приехал, живёт в разных местах, но на самом деле оно же как бы не так.

00:28:45 Жанна: И на самом деле через время объединяет людей.

00:28:49 Светлана: Да, мы всё-таки всё равно возвращаемся к нашим истокам.

00:28:52 Андрей: Да, к единству.

00:28:53 Светлана: К единству, да, к единству.

00:28:57 Андрей: Всё-таки хотелось бы вернуться к примерам. А есть конкретные люди, которые действительно помогают или поддерживают в этом деле?

00:29:07 Светлана: Да, есть много людей, которые нам помогают. Каждый старается помочь, ну, нельзя сказать, что кто-то много, а кто-то мало. Каждый просто даёт то, что может, и главное, искренне и с радостью. Кто-то помогает с переводами, кто-то с корректурами, кто-то организовывает дистрибуцию новостей. Вот, например, новости «Polahoda» мы приблизительно 70% тиража отвозим в больницы, дома престарелых, санатории, лечебницы, музеи. Есть люди, которые просто звонят и хотят новости распространять у себя, в своих местах, где они проживают, кто-то на работе. Просто масштаб, в котором человек хочет сделать что-то хорошее для остальных, нельзя его поставить, это хорошо, это много, это мало. Просто человек берёт и делает, и не спрашивает. Что касается распространения газет. Ведь вначале мы обратились на дистрибьютора, как и положено, ведь в каждой стране есть своя дистрибьюторская сеть для журналов и газет. Но нам первый ответ был такой, что “вы знаете, ваша литература не очень модная и не очень читаемая”. Но я говорю, “ну ведь альтернативы другой-то нет. Я понимаю, что слишком много хороших новостей сейчас не модно, но ведь они же должны быть. Может, вы попробуете?” “Ну ладно, давайте попробуем”. Я хочу сказать, мы уже год с газетами, и просто оно распространяется с удивительной быстротой. Скорость. Просто всё отлично. Всё больше и больше людей, уже не только в Чехии, но и в Словакии присоединяются, потому что они же чувствуют. Люди посылают свои статьи. Конечно, может, для многих газета, которая говорит только о хорошем, может, была таким приятным шоком, для кого-то неожиданностью.

00:31:43 Жанна: На самом деле люди соскучились по добрым новостям.

00:31:47 Светлана: Очень соскучились, это я могу сказать с уверенностью, потому что когда вы читаете отзывы и реакции, и статьи, которые приходят потом в редакцию, ну, это же явные доказательства и факт, что людям это помогает.

00:32:04 Жанна: Ты была одним из организаторов международной фотовыставки «Агапит Печерский. За единство и дружбу». Расскажи, в каких городах это происходило?

00:32:13 Андрей: В каких странах?

00:32:14 Жанна: В каких странах, городах происходило с твоим участием, и что ты видела? Что оно повлекло за собой? И, может быть, какие-то люди ещё появились? Как они отреагировали на вот это событие? И что оно вообще дало для тебя в понимании и в чувствах?

00:32:35 Светлана: Первый год выставку Агапит-Печерский мы проводили в Праге. Второй год мы посмотрели, что людям это очень близко, очень интересно, они тянутся к этому и мы решили, что сделаем такое маленькое турне по Европе. Так что мы ездили в Австрию, Германию, два раза мы были в Братиславе – потому что были мы в Братиславе и в Банска-Бистрице, это в Словакии. И мы еще как бы рассылали подарки, комплект книг, картину Агапита Печерского и прекрасную иллюстрированную книгу о Печерской Лавре мы посылали Виталию и Францию. Просто мне хочется сказать, что вроде бы, кажется, люди говорят на разных языках. И отношения у них, кажется, на первый взгляд внешне разные, как бы восприятие информации, но чувствуют и стремятся к одному. Им очень было приятно, они были удивлены, что просто оно всё живое ещё до сих пор, что история, она же и в людях живёт, она не только на страницах книг. Очень интересно было, что мы в Братиславе встретили представителей посольства и они просто были так рады, что мы вот именно с Украины приехали и были очень рады, что просто есть такие акции, где возрождение нравственности, ценности, культуры, что просто об этом говорится, что об этом никто не забыл, что оно живёт в людях. Но вы знаете, а люди к этому тянутся. Почему? Потому что оно же есть в нас самих. Мы с ним живём.

00:34:29 Жанна: Такие мероприятия, они объединяют. И получается, что удивляет доброта и то, что люди об этом помнят. То есть, что больше всего удивило и понравилось людям при акции?

00:34:44 Светлана: Но мне кажется, что всё.

00:34:37 Андрей: Что вообще такое мероприятие могло свершиться, да?

00:34:57 Светлана: Да, нам говорили: «Ребята, вы как сюда? Кто вас, вы такие акции делаете, кто же вам помогает и финансирует? Кто за вами стоит?» А мы говорим: «Мы сами». «Ребята, а вы что, альтруисты?» «Мы просто хотим поделиться, ведь это же прекрасно — знать свою историю, окунуться в этот мир». «Ребята, мы снимаем шляпу, честно. Мы очень давно уже не встречали такое здесь». Так что очень прекрасно. Вы знаете, искренность, доброта — она же везде одинаковая на любых языках.

00:35:30 Жанна: А изменилась ли твоя жизнь, после того, как ты прочитала книги и начала заниматься делом для людей?

00:35:38 Светлана: Это, конечно, бесспорно, потому что ведь эти изменения я же хотела. Вы знаете, они же были внутри книги. Это же просто помощь, можно так сказать, то, что тебе помогает твою жизнь наполнить смыслом. Ведь можно делать много всего, но если у тебя всегда остаётся чувство, должно быть какое-то внутреннее наполнение. Но когда ты делаешь для людей, когда ты можешь поделиться тем, что ты знаешь, что ты прожил своим опытом, ведь это же настолько наполняет. Много говорят, что есть богатство, которое ты раздаёшь, а оно как бы не убывает, оно наоборот, оно откуда-то берётся и тебя ещё больше наполняет. А что это? Это та сила, это просто тот заряд, который тебя заставляет идти вперёд, делиться, просто раздавать радость, добро и счастье. А почему раздавать? Потому что у тебя его столько!

00:36:48 Андрей: Хватит на всех!

00:36:50 Жанна: Хватит на всех и не вмещается внутри, его хочется ещё больше отдать.

00:36:52 Светлана: Ты просто не поделиться не можешь, у тебя не получается. Это нормальный процесс. И вот знаете, это не мои слова, это чувствует каждый. И каждый просто к этому приходит, как бы на своём этапе поиска, ищут все. Мне бы очень ещё хотелось добавить, скоро близится февраль, 25 февраля, когда есть опять возможность, опять нам дают шанс и возможность приехать к Агапиту Печерскому. Кто читал книги, знает, что это первый славянский лекарь. Я бы очень хотела сказать «славянский лекарь», потому что его доброта, его любовь, она объединяет до сих пор народы. Мне бы очень хотелось сказать, где бы мы не были с выставками, с какой искренностью, любовью и добротой встречали люди. Не только информацию, открытки, саму картину, чудеса, которые творил Агапит. Можно такое делать только когда есть чистота, когда есть просто искренность, открытость, вот этот внутренний, нескончаемый, просто бездонный источник Любви, добра и доброты. Вы знаете, когда человек начинает погружаться в этот мир, и он наполняется вот такой красотой, добротой, и тогда ты не думаешь, сделать, не сделать, боишься, не боишься, ты просто идёшь и раздаёшь это. Ты хочешь поделиться, потому что у тебя этого столько, что это невозможно носить в себе. И как бы ты тогда не решаешь вопросы границы, языков, народности, менталитетов и так далее. Всё это льётся с тебя просто потоком. Я хочу, может кто-то ещё думает, поехать, не поехать, сделать, не сделать. Но это же как бы касается нашей Души, того вечного, что просто с нами. И мы не очень часто об этом вспоминаем. Но ведь это всё равно, что забыть за Любовь, за добро, за радость, которая в нас живёт, она живая. Это не слова, это настоящее живое чувство. который носит в себе человек. И вот это возможно 25 февраля. Нам как бы опять дают, и для каждого человека это будет огромной радостью для Души. Так что я вам просто советую это использовать, приехать и просто прикоснуться к этой чистоте, Любви.

00:39:44 Андрей: Хотелось бы добавить, что об этом написано во втором томе книги Анастасии Новых «Сэнсэй». Там подробно написано о лекаре безмездном Агапите Печерском, написано о неделе с 25 февраля, что она значила не только в наши времена, в те времена, но и, как показывает история, ещё задолго до тех времён, что она значила для души людей.

00:40:12 Жанна: И какие события происходят именно в эти дни, и почему конкретно с 25 числа начинаются такие дни, когда становится просто хорошо, просто как будто бы всё вокруг душа поёт. Где бы ты ни находился, но если ты уделишь внимание реально своей Душе, если ты обратишься к чувствам, то вот это время даёт возможность прочувствовать намного больше реальность того мира, реальность мира Души, реальность мира Бога. То есть конкретно в эти дни нет ничего важнее, чем попросить о спасении своей Души.

00:40:57 Светлана: К самому себе вернуться. Хотя бы вот с 25-го есть возможность просто всё отбросить, всё забыть и вспомнить о себе настоящему. Ещё хотела сказать, что новая книга «АЛЛАТРА», которая вышла совсем недавно. Сколько? Четыре месяца?

00:41:21 Андрей: 22 июня.

00:41:22 Светлана: У нас уже есть готовый перевод на чешском языке, просто настолько книга глубока как бы по знаниям, по тому, как она помогает идти по пути домой. И мы планируем издание в конце января, в начале февраля. Так что, я думаю, это еще один импульс, который помогает человеку найти внутреннюю опору.

00:42:03 Андрей: Путь домой, как ты говорила. Это очень такое точное описание, скажем, что открывает эта книга. Действительно книга открывает, это можно сказать, «маяк», по которому, если человек пойдёт на этот маяк, то он действительно вернётся домой. Эта книга, это как ключ, она открывает очень много тайн, на самом деле, и тайн, которые скрыты в человеке, они не где-то, они именно в нём. Я думаю, что для чехов и вообще для людей, которым эти книги нравятся, это будет громаднейший подарок.

00:42:44 Светлана: В Чехии настолько как бы ждут эту книгу, что чехи заказывают русские книги на русском языке и читают на русском языке, потому что уже не могут дождаться перевода.

00:42:57 Жанна: Так что это ещё и хорошая мотивация выучить русский язык.

00:43:03 Андрей: В мире учат много языков, но теперь благодаря этим книгам начнут учить русский язык.

00:43:10 Светлана: Потому что книга в оригинале, она имеет силу оригинала. Это чувствуется.

00:43:15 Андрей: Потому что действительно оригинал книги имеет огромную силу. И это чувствуется, действительно. Даже произведения, когда мы слышим, допустим, арабских поэтов, часто переводчики говорят – учите и читайте оригинал, потому что вот ту силу, её невозможно передать, преобразовав силу слова на другой язык. Да, оно будет по смыслу понятно, но именно вот это то, что скрыто за текстом, за словами, его очень сложно передать просто переводом литературным пусть даже и очень хорошим. Но всё равно как бы суть останется, я думаю, многие люди проникнутся.

00:44:05 Жанна: Напоследок хотелось бы услышать от тебя какие-то, может быть, советы. Может, ты поделишься опытом, с чего начинать человеку, если он действительно хочет заниматься каким-то добрым делом?

00:44:15 Андрей: Рекомендации, допустим, многие люди тоже, у них же такая идея наверняка возникает, напечатать книги и распространить информацию, но они по каким-то причинам на это не решаются. Боятся. Что ты можешь посоветовать таким людям? Скажи, пожалуйста.

00:44:33 Светлана: По прочтению книг у многих возникает желание что-то сделать, есть такая внутренняя потребность идти, делиться, рассказать всему миру о том, что знаешь сам. Но вот с чего начать? Тот опыт, которым я хочу поделиться, может, я надеюсь, будет близок людям, у которых было такое же состояние по прочтению книги, такая же внутренняя потребность поделиться Знаниями и информацией. Вот вначале мы делали маленькие статьи, брали из книг отрывки и переводили на чешский язык. Потом пришла идея эти статьи посылать в русскоязычные и украиноязычные издания. За границей в Европе есть очень много журналов и газет с подобной тематикой. И думаю, что для них это такая весточка с родины очень близка и приятна. И они с удовольствием печатали наши статьи в журналах и газетах. Когда статей уже у нас насобиралось, мы решили, что надо их как-то упорядочить. Мы сделали сайт. Называется www.shambala.cz, вы его видите на экране, и адрес. Хочу прямо признаться, что опыта никакого, как делать, с чего начинать. И мы обратились к ребятам на «Лагоду» и попросили совета и помощи. Так что я вам хочу посоветовать, всем начинающим, ребята, если могут помочь, если у них есть эти знания и опыт, они всегда очень рады. Так что пишите на «Лагоду», если у вас есть вопросы, проблемы, не хватает опыта, как, что сделать, как разместить, технические вопросы. Ведь просто вначале их очень много возникает. Но ребята вам с удовольствием помогут. Пишите и нам на наш сайт, на электронную почту, и мы поделимся с вами всем, что знаем и что умеем, помощь при первых шагах с сайтом, с распространением информации по интернету. У нас была очень хорошая поддержка ребят с «Лагоды». Ну, а дальше, когда уже есть опыт, можно как бы развиваться дальше. Насобиралось опять много информации, статьи, и мы решили сделать газету. Конечно, печатное издание у нас вышло уже, по-моему, через полтора года от того, как мы начали делать сайты. И газета была в первое время только в электронном виде. Вы можете с этим познакомиться на сайте www.polahoda.cz. Примерно через год с половиной уже вышла печатная версия газеты. Ну, конечно же, это опять новое дело. И опять пришлось как бы спрашивать, советоваться, учиться новым вещам. Но я вам скажу, что это настолько захватывающий творческий процесс, что препятствия просто как бы нам помогают, если так разобраться по сути. Распространение газеты, я бы сказала, не было легким, потому что люди не привыкли к чисто позитивной информации, которая говорит о добре, о любви. Много, например, из них ожидало за этим что-то, что же там скрывается за этой красотой. Другие относились с опаской. Третьи даже как бы не знали, вроде бы внутри всё тянется, а что-то в голове говорит, “подожди, подожди. Вот если остальные будут хорошо реагировать, и я к ним присоединюсь”. Так бывает. Так что мы начинали газету разносить, раздавать. Мы контактировали не только с больницами, мы посылали в университеты, в школы, учителям. Отзыв людей был просто потрясающий. Но так как для людей ещё вначале очень важно, что скажут о них другие на работе, в семье. Они нас благодарили, но немножко с опаской смотрели по сторонам, чтобы не заметили их светящиеся глаза. Но вы знаете, это такое двойное чувство. Просто мы рады, что всё так есть. Сейчас, конечно, намного уже люди доверяют, воспринимают, радуются и с нетерпением ждут следующего выпуска, что и было целью издания газеты. Заметила, что не у всех людей есть компьютер, интернет, особенно у людей старшего поколения. Они просто отрезают себя от негативной информации тем, что они сказали, я не буду иметь дома интернет, даже телевизор не включаю. Так что у них единственный способ коммуникации с миром — это газеты и печатные издания. Не бойтесь. Просто первый шаг всегда надо сделать. Людей, которые хотят и могут помочь, поверьте нам, что есть очень много. Просто надо делать, идти, решать, спрашивать. И вот это сильное внутреннее желание, сделать вот это, оно просто вас ведёт и разбивает все преграды на пути. Ещё мне хотелось добавить к переводу книг. В одно время мы как-то посмотрели, сколько у нас уже набралось переведённых отрывков из книг. Многие говорят, “ребята, а что? Смотрите, уже целая книга получилась. Давайте, может, сделаем книгу?” Ну, давайте. А почему бы нет? И вот так вначале совсем даже у нас не стояла цель перевести и издать книгу. Ну, просто вот видите, по маленьким шажкам, понемножку из маленьких отрывков получилась целая книга. И вот так как-то само собой всё получилось. Сегодня у нас уже 4 тома переведённых, которые мы можем предложить людям. Уже и «АЛЛАТРА» на пути, так что всё прекрасно. Делайте, не бойтесь. Каждое дело начинается с большого желания. Это желание должно быть, а потом всё складывается.

00:51:37 Андрей: Надо делать реальные шаги.

00:51:40 Светлана: Да. Пусть будут маленькие, пусть даже рассказать друзьям, соседям на работе. Хочу напечатать. Что мне сделать? Посмотреть в интернете, поспрашивать у людей, которые уже что-то пытались делать.

00:51:59 Жанна: Ты найдёшь любую информацию, которая будет тебе нужна в твоём начинании, потому что оно подталкивает, оно подсказывает, оно сводит с нужными людьми.

00:52:08 Светлана: Это большое желание и вдохновение, ведь оно помогает вам найти нужную литературу, нужных людей, нужные источники информации. Просто оно ведёт, главное, не сдаваться. Когда появляются первые трудности, не сдавайтесь. Ведь это просто такие маленькие проверочки, действительно ли вы это хотите. И у нас были такие проверки. Было даже то, что мы начинали переводить книгу, и у нас просто с компьютера исчезали файлы, и мы не знали, куда, что, почему. Просто начинаешь, ты хочешь это, так ты это сделаешь. Опять заново мы начинали. Просто что-то ломалось, что-то просто не получалось. Но это не повод прекратить или оставить то, что вы задумались сделать. Это наоборот. Это вам доказывает, что надо идти вперёд, ещё как бы увереннее, твёрже шаг, тогда оно просто всё получается. Ну, а результаты стараний, вот это упорство, усилие, они не заставят себя ждать, они приходят. Но просто для этого надо что-то сделать, не говорить. Ведь можно читать книги, слушать об этом, думать об этом, но так ничего не сделать. Лучше сделать немножечко, но сделать. Оно потом помогает. Это же как бы наш опыт. А опыт — это сила, это уверенность. Вот это наше, что мы уже знаем, да, оно есть так. У многих людей есть разные варианты, есть разные советы, но то наше, что мы уже сделали, оно очень ведёт, помогает идти вперёд.

00:54:06 Жанна: Спасибо тебе большое за то, что ты приехала к нам и поделилась своим опытом. На самом деле очень интересно и познавательно.

00:54:14 Светлана: Я вам тоже благодарна, что мы предоставили возможность поговорить с вами, поделиться с вами, рассказать, что творить, раздавать Любовь и радость, и добро — это просто нормальные внутренние желания каждого человека. Просто когда его чувствуешь и начинаешь творить, оно в тебе растёт.

00:54:42 Андрей: Спасибо большое! Настолько вдохновляют твои рассказы, что действительно захотелось прям идти и что-то ещё делать. Знаешь, будем там снимать вторую передачу «вдвоём наедине», ещё что-то, третью.

00:54:55 Светлана: Это правда! Спешите делать добро, просто спешите! Как написано в книге Сэнсэй:

Каждый путь начинается от шага.

Каждый шаг – с желания идти.

Кто начинает свою деятельность малого,

К большому может скоро прийти.

Так что удачи вам и успехов! Пишите, обращайтесь, мы всегда очень рады вам помочь!